\chapter{Analisi}
\label{cap2}

Scopo di questo capitolo è analizzare e descrivere lo stato dell'arte, nella Sezione 2.1 si tratterà dell'applicativo Math Melodies e del suo funzionamento. Nella Sezione 2.2 viene analizzato lo stato dell'arte delle tecnologie di sviluppo multi piattaforma, infine nella Sezione 2.3 vengono presentati i profili degli utenti a cui l'applicazione si rivolge. 

\section{Stato dell'arte dell'applicazione Math Melodies e relativi limiti}
Math  Melodies è un'applicazione iOS implementata in Objective-C da Everyware Technologies, l'applicativo in questione è gratuitamente scaricabile dall'App Store ed è stato scaricato oltre 50.000 volte nel mondo\footnote{dati forniti da Everyware Technologies}.

Math Melodies propone allo studente esercizi propedeutici che l'utente può fruire attraverso una storia.

\paragraph{}
Questa storia è composta da una serie di dialoghi che attraverso la narrazione del sintetizzatore vocale guidano l'utente in un'avventura testuale alternata ad esercizi contestuali rispetto alla storia stessa che lo studente deve risolvere per poter proseguire. Questa avventura è organizzata per capitoli, ciascuno dei quali ha una difficoltà cognitiva incrementale e si svolge in un'ambientazione diversa affinchè lo studente possa interagire con elementi sempre differenti: all'interno della narrazione sono presenti animali e oggetti in grado di riprodurre dei suoni durante la lettura.
Musica e suoni sono alcuni degli aspetti più utilizzati da Math Melodies poiché in grado di includere e divertire un maggior numero di studenti. L'applicazione sfrutta infatti il paradigma di interazione \textit{object-based} che si avvale di un feedback sonoro in grado di descrivere intuitivamente l'oggetto.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{images/story}
	\caption{una schermata della modalità storia}
	\label{fig:story}
\end{figure}
Per esempio, toccando la figura di un cane, l'applicazione riproduce il suono di un cane che abbaia. Allo stesso modo un numero viene letto dal sintetizzatore vocale quando è stato toccato\cite{mathml:publ}.
Questo paradigma è particolarmente efficace in Math Melodies perchè diminuisce lo sforzo cognitivo che un utente con disabilità visive deve effettuare per utilizzare un'interfaccia grafica complessa.

\paragraph{}
Gli esercizi sono fruibili anche separatamente rispetto alla storia. Infatti lo stundente può accedere a una lista completa degli esercizi disponibili, suddivisi per tipologia e livello di difficoltà. Questi esercizi sono organizzati in modo da offrire due livelli di difficoltà per ciascuna età e sono programmati per generare problemi sempre diversi.

Gli esercizi attualmente disponibili sono organizzati in tre macro categorie a seconda dei tipi di interazione dell'utente. Una descrizione di ciascun esercizio presente è disponibile in tabella \ref{table:exercises}, completa di categoria appartenente e livello di difficoltà dell'esercizio.

La prima categoria è composta dagli textbf{esercizi di completamento}; questi esercizi richiedono allo studente di completare degli spazi lasciati vuoti all'interno dell'esercizio tramite l'apposita tastiera. Si tratta di esercizi a risoluzione contestuale come ad esempio le operazioni in colonna o in tabella.

La seconda categoria è quella degli textbf{esercizi a risposta multipla}. Questi prevedono un'insieme di al più quattro risposte possibili tra cui l'utente è in grado di scegliere per rispondere alla domanda del compito. Le risposte sono elencate tramite una finestra modale posta al di sopra dell'esercizio stesso. Alcuni esempi di esercizi di questa categoria sono textit{posizioni in tabella} e textit{completa le sequenze}.

L'ultima categoria è composta da \textbf{esercizi di inserimento} in cui all'utente è richiesto di ottenere tramite l'aggiunta o la rimozione di elementi un certo risultato. Sono esercizi anch'essi contestuali, ma che non utilizzano la tastiera. Di questa categoria fanno parte \textit{aggiungi o cancella} e \textit{frazioni}.   

\paragraph{}
Ciascun esercizio è sviluppato con una struttura simile: gli oggetti, gli animali e i numeri sono distribuiti all'interno dell'interfaccia in una griglia. Sono inoltre presenti nella stessa schermata dei pulsanti che permettono all'utente di ricevere assistenza, tornare al menù oppure di dare la soluzione, come mostrato in figura \ref{fig:counting}.

\begin{figure*}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/counting}
	\quad
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/sum}
	\caption[esercizi]{esercizi in Math Melodies}
	\label{fig:counting}
\end{figure*}

Il compito è anch'esso incluso nella stessa schermata sfruttando lo spazio lasciato libero dai pulsanti. All'interno di esercizi che richiedono l'inserimento numerico è stata sviluppata una tastiera virtuale(in figura \ref{fig:counting}) contenente esclusivamente i numeri da zero a nove, in modo che l'ordinamento fosse prefissato e non dipendesse dalla tastiera impostata dal sistema operativo. La risoluzione degli esercizi può avvenire contestualmente tramite il completamento delle celle vuote grazie alla tastiera, oppure in determinati esercizi è presentata all'interno di una finestra modale in sovraimpressione una lista di possibili risposte tra cui scegliere.

\paragraph{}
I limiti della progettazione di Math Melodies sono dovuti alla limitazione tecnologica del linguaggio in cui è stato sviluppato e dalla complessità e ricchezza delle interfacce che risultano usabili solo su dispositivi con uno schermo di rapporto superiore ai nove pollici.
La modalità storia infatti presenta sfondi molto dettagliati a cui sono sovrapposti i testi della storia; la posizione del testo rispetto all'immagine è cruciale, per evitare il rischio di rendere tale testo illeggibile. Ne risulta quindi che immagini e testi in Math Melodies siano fortemente dipendenti dalla dimensione dello schermo e dal suo orientamento. Se routassimo il dispositivo in posizione \textit{portrait} otterremmo uno sfondo incompleto, privo di alcuni particolari che permettono all'utente di percepire correttamente l'ambientazione.
Un ulteriore problema delle immagini di sfondo è legato alla natura dell'ipovisione; l'ipovisione infatti provoca in alcuni pazienti la difficoltà nella lettura di testi che presentano alcune tonalità di colore nei caratteri e nello sfondo. 

\section{Stato dell'arte delle tecnologie multi piattaforma per dispositivi mobili}
Le tecnologie \textit{cross-platform} permettono di sviluppare software funzionanti su diverse piattaforme, in ambito \textit{mobile computing} si fa riferimento a \textit{framework} in grado di produrre applicazioni per iOS e Android. Tra i framework esistenti si può distinguere principalmente in due tipologie di approccio che portano a \textbf{applicazioni ibride} e a \textbf{applicazioni native realizzate con strumenti di sviluppo cross-platform}.

\paragraph{}
Le applicazioni ibride sono costituite in parte da tecnologie native e in parte da tecnologie web, il framework più utilizzato per realizzare questo tipo di applicazioni è \textbf{Apache Cordova}. All'interno delle WebView, componenti nativi che permettono la visualizzazione di pagine web, viene eseguito il codice web. Cordova fornisce inoltre un'interfaccia con cui JavaScript può accedere a funzionalità native della piattaforma.

Il vantaggio più grande dei framework ibridi è la possibilità di utilizzare completamente o in parte lo stesso codice anche sulla piattaforma web. Gli svantaggi sono molteplici, infatti l'utilizzo esclusivo delle WebView non permette di raggiungere le performance native della piattaforma e produce risultati che non garantiscono un'esperienza utente paragonabile. Un'ulteriore limitazione deriva dalla natura \textit{single thread} di JavaScript, che non è in grado di separare su diversi processi la \textit{business logic} e la gestione dell'interfaccia grafica, natura che non sfrutta tutto il potenziale dei moderni dispositivi. Un esempio è dato dalle animazioni che risultano avere un frame rate più costante se sviluppate nativamente, piuttosto che all'interno di una WebView. 

\paragraph{}
Le applicazioni native realizzate con strumenti di sviluppo cross-platform invece utilizzano un livello di astrazione più alto implementando un'interfaccia che permette di ridurre le differenze tra le piattaforme per poi generare applicativi specifici per ciascuna di esse. Utilizzando componenti nativi queste applicazioni sono in grado di sfruttare meglio il sistema operativo e suddividere l'esecuzione su diversi processi, ottenendo quindi migliori performance.

\textbf{React Native} invece attinge sia ai vantaggi delle applicazioni ibride sia agli strumenti di sviluppo cross-platform, infatti è in grado di utilizzare elementi nativi dell'interfaccia grafica, di accedere a hardware, periferiche e sistema operativo con performance superiori rispetto a Apache Cordova e simili a quelle di applicazioni native\footnote{comparazione tra performance in React Native e Swift \url{http://bit.ly/2fzpxls}}.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/cordovaapparchitecture}
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/rncontrol}
	\caption[RN vs Cordova]{Confronto tra React Native e Apache
		Cordova\footnotemark}
	\label{fig:cordovavsrn}
\end{figure}

\footnotetext{rispettivamente tratte da  \url{https://cordova.apache.org/docs/en/latest/guide/overview/} e \url{https://www.logicroom.co/react-native-architecture-explained/}}

\paragraph{}
React Native infine è un framework sviluppato da Facebook, che permette attraverso JavaScript e grazie a un'estensione della sua sintassi, chiamata \textit{JSX}, di realizzare applicazioni per dispositivi mobili riutilizzando la logica dell'applicativo indipendentemente dalla piattaforma. 

React Native ha come principale dipendenza React, una libreria web che implementa il \textit{core} dei componenti; per meglio comprendere il framework mobile è necessaria una conoscenza minima del funzionamento di React.
All'interno del \textit{design pattern} Model-View-Controller React si occupa di implementare esclusivamente la View tramite un sistema di componenti che dialogano in maniera unidirezionale tra loro. Questi ultimi descrivono la loro struttura e il loro aspetto tramite JSX, anzichè focalizzarsi sulla logica con cui la trasformazione deve accadere. I componenti si comportano quindi come una macchina a stati finiti, in cui la loro struttura dipende esclusivamente dallo stato in cui si trovano. La logica con cui vengono effettuate le modifiche all'interfaccia è gestita da React che tramite un algoritmo di \textit{diff-patch} è in grado di applicare le modifiche minime nel passare da uno stato a un altro.

React Native eredita queste funzionalità ed espone dei componenti di base validi sia per Android e che per iOS. Internamente React Native utilizza due processi separati, un processo nativo che si occupa della gestione dell'interfaccia grafica e un processo che esegue un JavaScript engine, su dispositivi iOS viene utilizzato JavaScriptCore, l'engine alla base di Safari, mentre per Android viene usato l'engine di Chrome V8. Questi due processi dialogano tra di loro in maniera asincrona tramite un bridge che permette di scambiarsi informazioni serializzate all'interno di eventi come illustrato in figura \ref{fig:rnarchitecture}, in modo da non causare rallentamenti alla modifica dell'interfaccia grafica lasciando in attesa il thread principale.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/RNArchitecture}
	\caption{architettura di React Native}
	\label{fig:rnarchitecture}
\end{figure}


React Native è un modulo nativo in grado di integrarsi anche con applicazioni già realizzate ed espone delle API per realizzare ulteriori moduli nativi in grado di interfacciarsi con il codice JavaScript. Queste applicazioni sono dunque compilabili utilizzando gli strumenti di sviluppo di Android Studio e XCode. La compilazione avviene in due fasi: prima viene compilato tutto il codice JavaScript, vengono estratte le risorse multimediali di cui fa utilizzo l'applicazione e viene realizzato un \textit{bundle}; viene poi avviato un server che espone questi files. Nella seconda fase viene compilato il codice nativo e viene scaricato il bundle tramite il server. Questa architettura permette di compilare un'unica volta il codice nativo durante lo sviluppo e di limitare la compilazione solamente al codice JavaScript, rendendo quasi istantanea l'attesa. Esiste inoltre la possibilità di sfruttare questa architettura dopo la pubblicazione dell'applicazione stessa, utilizzando un server remoto per inviare il bundle più recente.

In React Native è possibile sviluppare nativamente del codice e orchestrarlo tramite JavaScript, questo codice nativo deve o implementare un modulo---ossia un insieme di chiamate native al sistema operativo---oppure un componente nativo dell'interfaccia grafica. Questo codice deve estendere classi fornite da React Native e tramite delle annotazioni può esporre dei metodi o delle proprietà che possono ricevere solo argomenti di specifiche classi. In tabella \ref{serial:table} è mostrata la corrispondenza tra le classi a disposizione degli argomenti, che permette la serializzazione operata dal bridge nel passaggio da ambiente nativo a ambiente JavaScript e viceversa.
\begin{table}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline 
		\textbf{JavaScript} & \textbf{Android} & \textbf{iOS} \\ 
		\hline 
		String & String & NSString \\ 
		\hline
		Number & Interger, Float, Double & NSInteger, float, double, CGFloat, NSNumber\\
		\hline
		Boolean & Boolean & BOOL, NSNumber\\
		\hline
		Function & Callback & RCTResponseSenderBlock\\
		\hline
		Array & ReadableArray & NSArray\\
		\hline
		Object & ReadableObject & NSDictionary\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Corrispondenza tra classi in React Native}
	\label{serial:table}
\end{table}

\paragraph{}
L'accessibilità è un aspetto che viene gestito con approcci differenti da iOS e Android, il primo infatti mette a disposizione una serie di strumenti utili ad utenti con disabilità visive tra cui VoiceOver, un lettore di schermo che tramite il sintetizzatore vocale annuncia all'utente gli elementi dell'interfaccia e i testi. Inoltre sono presenti anche numerosi strumenti di accessibilità per ipovisione.
Anche Android dispone di un lettore di schermi ma con funzionalità più ridotte rispetto ad iOS, infatti in Android è possibile specificare solo il testo che le tecnologie assistive leggeranno, mentre iOS da la possibilità di specificare molte informazioni relative al contesto.

Queste differenze sono presenti anche in React Native, che implementa un interfaccia per le funzionalità in comune e ulteriori metodi specifici per ciascuna piattaforma. Infatti come mostrato in tabella \ref{table:accessibilityrn} all'interno dei componenti è possibile specificare tali proprietà per istruire VoiceOver e TalkBack. Tra queste proprietà \textit{accessibilityTraits} e \textit{accessibilityComponentType} presentano funzionalità simili ma supportano differenti parametri; nel primo è possibile specificare uno o più parametri di contesto ---per esempio è possibile indicare se un elemento sia un campo di ricerca, se simuli il pulsante di una tastiera, se si tratti di un elemento multimediale o se l'elemento possa essere ridimensionato---mentre il secondo supporta un solo parametro che indica se l'elemento è un buttone semplice piuttosto che un bottone commutabile.

\begin{table}
	\caption{Accessibilità in React Native}
	\label{table:accessibilityrn}
	\bigskip
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\hline 
		\textbf{Proprietà} & \textbf{iOS} & \textbf{Android} & \textbf{Funzionalità}\\ 
		\hline 
		\textit{accessible} & \checkmark & \checkmark & rende il componente accessibile\\
		\hline
		\textit{accessibilityLabel} & \checkmark & \checkmark & testo da riprodurre\\
		\hline
		\textit{accessibilityTraits} & \checkmark & & tipologia di elemento\\
		\hline
		\textit{accessibilityViewIsModal} & \checkmark & & l'elemento deve essere ignorato\\
		\hline
		\textit{onAccessibilityTap} & \checkmark & & funzione da eseguire al doppio tocco\\
		\hline
		\textit{onMagicTap} & \checkmark & & funzione da eseguire alla gesture\\
		& & & \textit{magicTap}\\
		\hline
		\textit{accessibilityComponentType} & & \checkmark & tipologia di elemento\\
		\hline
		\textit{accessibilityLiveRegion} & & \checkmark & annuncia il cambiamenti dell'elemento\\
		\hline
		\textit{importantForAccessibility} & & \checkmark & importanza del componente\\
		\hline 
	\end{tabular} 
\end{table}

\section{Analisi degli attori}
Math Melodies 2 si rivolge a tutti gli alunni della scuola primaria di età compresa tra i sei e gli undici anni poiché questi studenti entrano gradualmente in possesso di competenze non solo matematiche ma anche linguistiche. È necessario dunque analizzare nel dettaglio queste competenze per garantire a ciascuno di essi la migliore esperienza utente possibile.

Durante i primi tre anni della scuola primaria gli studenti acquisiscono tra le competenze linguistiche l'abilità di lettura e scrittura, in particolare per quanto concerne l'ortografia nei primi anni tutti gli alunni apprendono lo stampato maiuscolo, mentre solo alcuni conoscono lo stampatello minuscolo.

Per quanto riguarda invece le competenze matematiche secondo le indicazioni nazionali redatte nel decreto ministeriale 254\cite{dec:minist} al termine della classe terza della scuola primaria lo studente deve:
\begin{itemize}
\item saper contare oggetti e eventi a voce e mentalmente;
\item saper leggere i numeri naturali e decimali, scriverli, confrontarli e ordinarli; 
\item saper eseguire mentalmente semplici operazioni con numeri naturali;
\item conoscere le tabelline fino al numero 10;
\item percepire la propria posizione nello spazio;
\item comunicare la posizione di un oggetto relativamente a un altro.
\end{itemize}

Math Melodies 2 deve dunque supportare sia studenti normovedenti sia studenti con disabilità visive nello sviluppo e nel consolidamento di queste competenze.

\paragraph{}
All'interno delle disabilità visive occorre però effettuare una distinzione in termini di esperienza utente tra soggetti non vedenti e soggetti ipovedenti.
I primi possono sfruttare tecnologie assistive che rendono possibile l'utilizzo delle applicazioni senza che sia necessario vedere lo schermo, grazie alle informazioni contestuali che le applicazioni forniscono al lettore di schermi.
L'ipovisione invece identifica una carenza nella percezione ottica a causa di un'acuità visiva inferiore ai 3/10 in entrambi gli occhi. Esistono però diverse cause che determinano una non uniformità delle esperienze di utenti ipovedenti.

Per quanto concerne l'ipovisione infantile in Italia secondo l'ultimo rapporto presentato dal ministero della salute\cite{rapp:ipov} le cause principali sono malattie congenite come la cataratta e il glaucoma, e malattie come la retinopatia del prematuro (ROP) che è attestata come una delle maggiori cause di cecità e ipovisione nei paesi industrializzati.

Android---tramite le funzioni di accessibilità---fornisce un supporto per l'ingrandimento dei caratteri, lo zoom dell'interfaccia, la correzione e l'inversione dei colori. iOS fornisce in aggiunta la possibilità di utilizzare filtri di colore e ridurre l'intensità del colore bianco. 